\documentclass[xcolor=x11names, aspectratio=169,usenames,dvipsnames,handout]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 3: Konzeptueller Entwurf mit Entity-Relationship-Diagrammen}
\date{16.\ April 2019}


\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 2.2}\setbeamercovered{invisible}
\textbf{Wir haben gesehen, dass unkontrollierte Redundanz unerwünscht ist. Können Sie sich sinnvolle Einsatzmöglichkeiten für eine durch das DBMS \textit{kontrollierte} Redundanz vorstellen?}\pause\medskip

\begin{itemize}
	\item Performancesteigerung durch Subtypen
	
	\hand{Beispiel mit Datenmengen von Studenten und Professoren}
	\item Verteilte Datenbanken (\enquote{Replikation})
	
	\hand{Ausfallsicherheit, Vernetzung, teilw.\ höhere Performance}
	\item Mobile Anwendungen
	
	\hand{Replikation wegen Fehlens einer konstanten Verbindung}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 2.3}
	\textbf{Im Evangelischen Klinikum Weyertal soll ein DBMS eingesetzt werden.}\medskip
	
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Überlegen Sie sich, welche \emph{Daten} in einem Krankenhaus anfallen, welche \emph{Benutzergruppen} ($\to$ Sichten) mit welchen \emph{Zugriffsrechten} es gibt und welche \emph{Anwendungsprogramme} für die Nutzer sinnvoll wären.
		\item Wie würde die notwendige Funktionalität \emph{ohne DBMS} realisiert werden? Untersuchen Sie an konkreten Beispielen die in den Folien beschriebenen Probleme.
	\end{enumerate}	
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 2.3}\setbeamercovered{invisible}
\begin{columns}
	\begin{column}{.3\linewidth}
		\textbf{Datenhaltung:}\\
		Verwaltungsdaten, Gebäudedaten, Patienten- und Behandlungsdaten, Personaldaten
	\end{column}
	\begin{column}{.3\linewidth}
		\textbf{Benutzergruppen:}\\Med.\ Personal,\\Patienten,\\Verwaltungspersonal
	\end{column}
	\begin{column}{.3\linewidth}
		\textbf{Programme:}\\Patientenverwaltung, Personalverwaltung, Raumverwaltung
	\end{column}
\end{columns}\bigskip\bigskip\pause

\textbf{Ohne DBMS:}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.5ex}
	\item Zugriffsdauer höher
	\item verminderter Datenschutz
	\item Potentielle Inkonsistenzen
	\item Unterschiedliche Datenformate
	\item Evtl.\ eigene Programme zur Datenverwaltung nötig
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Bonusaufgabe 2.4}\small
\textbf{Konstruieren Sie eine vereinfachte Architekturübersicht eines DBMS. Orientieren Sie sich dazu an dem Ebenenmodell aus den Folien und den Codd'schen Regeln.}\medskip

\begin{enumerate}[(a)]
	\item Welche Anforderungen haben ein einfacher Arachne-Benutzer, ein fortgeschrittener Benutzer mit SQL-Kenntnissen und ein Datenbankadministrator an das DBS ($\to$ DDL, DML)? Welche Schnittstellen benötigen sie?
	\item Welche Informationen müssen verarbeitet werden und welche Softwarekomponenten werden dafür benötigt?
	\item Wie können Anfragen und Manipulationen der Daten im Einklang mit dem Datenbankschema verarbeitet werden?
	\item Wie gestalten Sie die Anbindung der Datenbasis an die Logik des DBMS? Können Sie sich noch andere Dateitypen vorstellen?
	\item Wo würden Sie die Mehrbenutzersynchronisation implementieren, und warum?
\end{enumerate}	
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 2.7}
\textbf{Eine Kölner Autovermietung namens \enquote{WeyertalCars} vermietet PKWs. [\dots]}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Welche Entitätstypen erkennen Sie hier? Welche versteckten Typen müssen evtl.\ sogar zusätzlich modelliert werden? Erstellen Sie ein einfaches Diagramm mit den benötigten Entitätstypen und deren Attributen.
	\item Verknüpfen Sie die Entitätstypen in Ihrem Diagramm mit Beziehungstypen und wählen Sie geeignete Kardinalitäten (1:1, 1:$n$, oder $n$:$m$, wie in den Folien).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 2.7}
\begin{block}{Autovermietung}
	Die zu speichernden Daten der Autos sind das Kennzeichen, der Typ, die Mietgebühr pro Tag, das Baujahr und die Farbe. Die Mietgebühr für die PKWs eines Typs ist jeweils gleich.\medskip
	
	Für die Kunden der Autovermietung sollen neben der Kundennummer noch der Name, die Adresse und die Führerschein-Nr.\ gespeichert werden.\medskip
	
	Wenn ein Kunde ein Auto mietet, ist jeweils das Datum des Mietbeginns und des Mietendes zu speichern.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 2.7}
\vspace{-1.5em}\begin{flushright}\small
	\enquote{Die Mietgebühr für die PKWs eines Typs ist jeweils gleich.}\\\enquote{Wenn ein Kunde ein Auto mietet, \dots}
\end{flushright}\vspace{-1em}

\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[node distance=4em and 5em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
	\node[entity] (a) {Auto};
	\node[entity, right=of a] (vm) {Vermietung} edge node[pos=0.2] {1} node[above,pos=0.8] {1} (a);
	\node[entity, above=of a] (t) {Typ} edge node[pos=0.2] {1} node[left,pos=0.8] {$n$} (a);
	\node[entity, right=of vm](k) {Kunde} edge node[pos=0.2] {1} node[above,pos=0.8] {$n$} (vm);
	\node[attribute, above= of vm] {Mietbeginn} edge (vm);
	\node[attribute, below= of vm] {Mietende} edge (vm);
	\node[attribute, below= of k] {Führerschein-Nr} edge (k);
	\node[attribute, above= of k] {Kunden-Nr} edge (k);
	\node[attribute, above right= of k] {Name} edge (k);
	\node[attribute, right= of k] {Adresse} edge (k);
	\node[attribute, left= of a] {Farbe} edge (a);
	\node[attribute, below= of a] {Baujahr} edge (a);
	\node[attribute, below left= of a] {Kennzeichen} edge (a);
	\node[attribute, left= of t] {Mietgebühr} edge (t);
	\node[attribute, below left= of t] {Name} edge (t);
	\end{tikzpicture}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 2.5–2.12]{kemper}\\
\citeauthor[Kap.\ 5]{dummies}\\
\citeauthor[Kap.\ 3.2]{schicker}
\end{frame}

\setnextsection{4}
\section{Konzeptueller Entwurf mit Entity-Relationship-Diagrammen}
\subsection{Konzeptueller Entwurf}

\begin{frame}{Konzeptueller Entwurf}\setbeamercovered{invisible}
Wiederholung: \textbf{Wo stehen wir im Entwurfsprozess?}\pause\bigskip

\begin{figure}
	\resizebox{!}{.7\textheight}{
\begin{tikzpicture}
\node[rect] (aa) at (0,0) {Anforderungsanalyse};
\node[rect] (ke) at (2.7,-1.3) {\textbf{Konzeptueller Entwurf}};
\node[rect] (ie) at (5.4,-2.6) {Logischer Entwurf};
\node[rect] (pe) at (8.1,-3.9) {Physischer Entwurf};
\node[database] (db) at (10.5,-5.2) {DBS};
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (aa.south) |- (ke.west);
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (ke.south) |- (ie.west);
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (ie.south) |- (pe.west);
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (pe.south) |- (db.west);
\node[schema,left of=ke, node distance=9.5em,text width=5em] {Anforderungs\-spezifikation};
\node[schema,left of=ie, node distance=10em,text width=6em] {Konzeptuelles\\(z.\,B.\ ER) Schema};
\node[schema,left of=pe, node distance=10em,text width=6em] {Datenbank\-schema};
\node[schema,left of=db, node distance=9em,text width=6em] {Implementierungs\-schema};
\node[modell,right of=aa, node distance=15em] (km) {Konzeptuelles Datenmodell (z.\,B.\ ER)};
\node[modell,right of=ke, node distance=15.5em] (im) {Datenbankmodell (z.\,B.\ relational)};
\node[modell,right of=ie, node distance=15.5em] (dbm) {Implementierungs\-modell (je DBMS)};
\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (km.south) |- (ke.east);
\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (im.south) |- (ie.east);
\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (dbm.south) |- (pe.east);
\end{tikzpicture}}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Konzeptueller Entwurf}
\begin{alertblock}{Achtung!}\large
	Zum Zeitpunkt des konzeptuellen Entwurfs sind wir noch \textbf{\alert{völlig unabhängig} vom konkreten Datenbankmodell!}
\end{alertblock}\bigskip

Das bedeutet, dass wir aus ER-Schemata sowohl relationale als auch andere\\(z.\,B.\ NoSQL-) Datenbankschemata bauen können.
\end{frame}

\subsection{Entity-Relationship-Diagramme}

\begin{frame}{Komponenten eines ER-Diagramms}
\begin{minipage}{0.53\linewidth}\RaggedRight
	Entitätstypen und Attribute haben wir bereits flüchtig kennengelernt.\medskip
	
	Heute wollen wir uns deshalb in erster Linie mit der \emph{Modellierung von Beziehungen} in ER-Diagrammen beschäftigen.\medskip
	
	Beziehungen bestehen nur zwischen Entitätstypen.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}\renewcommand{\arraystretch}{2.5}\large
	\begin{tabular}{lc}
	\textbf{Entitätstyp}&\tikz[baseline=-0.5ex]{\node[entity] {Person};}\\
	\textbf{Attribut}&\tikz[baseline=-0.5ex]{\node[attribute] {Name};}\\
	\textbf{Beziehungstyp}&\tikz[baseline=-0.5ex]{\node[relationship] {betreut};}\\
	\end{tabular}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Entität $\leftrightarrow$ Entitätstyp}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Auto};
		\node[attribute, left= of a] {Farbe} edge (a);
		\node[attribute, right= of a] {Typ} edge (a);
		\node[attribute, above= of a] {Kennzeichen} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {Baujahr} edge (a);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
	\textbf{Unterschied zwischen Entität und Entitätstyp?}\bigskip\small\pause
	
	\emph{Entitäten:}
	\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.2ex}
		\item Opel Corsa, \texttt{K–EH 192}, olivgrün, 1985
		\item Mercedes E-Klasse, \texttt{SI–EX 929}, weiß, 2010
		\item \dots
	\end{itemize}

	\emph{Entitätstyp:}
	\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.5ex}
		\item \textit{Auto:} Typ, KZ, Farbe, Baujahr
	\end{itemize}
\end{minipage}\bigskip\pause

Ein Entitäts\textbf{typ} fasst alle ähnlichen Entitäten mit den selben Attributen zusammen.\medskip\pause

\hand{\textbf{Frage:} Wie unterscheidet man verschiedene Entitäten des gleichen Typs?}
\end{frame}

\begin{frame}{Schlüssel}\setbeamercovered{invisible}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Auto};
		\node[relationship, above=of a](typ) {besitzt} edge node {$n$} (a);
		\node[entity, above=of typ] (t) {Person} edge node {1} (typ);
		\node[attribute, above left= of a] {Farbe} edge (a);
		\node[attribute, left= of a] {Typ} edge (a);
		\node[attribute, right= of a] {Baujahr} edge (a);
		\uncover<6->{\node[attribute, below= of a] {\key{Kennzeichen}} edge (a);}
		\uncover<1-5>{\node[attribute, below= of a] {Kennzeichen} edge (a);}
		\node[attribute, above= of t] {Vorname} edge (t);
		\node[attribute, right= of t] {Name} edge (t);
		\uncover<6->{\node[attribute, left=of t] {\key{Pers-Nr}} edge (t);}
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
	\textbf{Entitäten eines Typs werden durch ihre\\Attribute unterschieden.}\bigskip\pause
	
	\handn{Geht das \emph{immer eindeutig?}}\pause\ \textbf{Nein.}\bigskip
	
	\emph{Beispiel:} Peter Müller und Peter Müller.\bigskip\pause
	
	\hand{Wir benötigen \emph{identifizierende} Attribute, die für den Entitätstypen \textbf{eindeutig} sind.}\medskip\pause
	
	\hand{Solche Attribute nennen wir \textbf{Schlüssel}.}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Beziehungen: 1:1, 1:$n$ und $n$:$m$}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[node distance=2em and 4em,erd,relationship/.append style={minimum width = 10em}]
		\node[entity] (k) {Land};
		\node[relationship, left=of k] (besuch) {ist\_Hauptstadt\_von} edge node {1} (k);
		\node[entity, left=of besuch] (tn) {Stadt} edge node {1} (besuch);
	\end{tikzpicture}\pause\vspace{2em}
	
	\begin{tikzpicture}[node distance=2em and 4em,erd,relationship/.append style={minimum width = 10em}]
	\node[entity] (k) {Land};
	\node[relationship, left=of k] (besuch) {gehört\_zu} edge node {1} (k);
	\node[entity, left=of besuch] (tn) {Stadt} edge node {$n$} (besuch);
	\end{tikzpicture}\pause\vspace{3em}
	
	\begin{tikzpicture}[node distance=2em and 4em,erd,relationship/.append style={minimum width = 10em}]
	\node[entity] (k) {Student};
	\node[relationship, left=of k] (besuch) {Besuch} edge node {$m$} (k);
	\node[entity, left=of besuch] (tn) {Vorlesung} edge node {$n$} (besuch);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Beziehungen: $n$:$m$:$p$}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[node distance=4em,erd,relationship/.append style={minimum width = 5em}]
	\node[entity] (k) {Lehrer};
	\node[relationship, left=of k] (besuch) {empfiehlt} edge node {$m$} (k);
	\node[entity, left=of besuch] (tn) {Klasse} edge node {$n$} (besuch);
	\node[entity, below=of besuch] (art) {Buch} edge node {$p$} (besuch);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

{ % all template changes are local to this group.
	\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	
	\begin{frame}[plain]
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node[at=(current page.north),anchor=north,yshift=5pt] {
		\includegraphics[width=1\paperwidth]{img/calex}
	};
	\end{tikzpicture}
\end{frame}
}

\begin{frame}{Kardinalitäten}\setbeamercovered{invisible}
\textbf{Zur Erinnerung:}\\Die Kardinalitäten bedeuten die \emph{max.\ Anzahl} an Entitäten auf einer Beziehungsseite.\bigskip

\pause\begin{center}
	 \textbf{Bis jetzt.}
\end{center}\bigskip\pause

\hand{Wir wollen auch eine \emph{Minimalangabe} bei den Kardinalitäten zulassen:\medskip

\textbf{$(min,max)$ für mindestens $min$ und höchstens $max$ Entitäten.}}\medskip\pause

\hand{Dabei lassen wir $*$ als Wert für \enquote{beliebig viele} zu, z.\,B.\ $(1,*)$.}
\end{frame}

\begin{frame}{Ehemalige $n$:$m$:$p$-Beziehung mit $(min, max)$-Notation}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[node distance=4em,erd,relationship/.append style={minimum width = 5em}]
	\node[entity] (k) {Lehrer};
	\node[relationship, left=of k] (besuch) {empfiehlt} edge node {$(0,*)$} (k);
	\node[entity, left=of besuch] (tn) {Klasse} edge node {$(0,*)$} (besuch);
	\node[entity, below=of besuch] (art) {Buch} edge node {$(0,*)$} (besuch);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{itemize}\small\setlength{\itemsep}{.5ex}
	\item 1 Lehrer empfiehlt 1 Klasse kein oder beliebig viele Bücher
	\item 1 Klasse bekommt 1 Buch von keinem oder beliebig vielen Lehrern empfohlen
	\item 1 Lehrer empfiehlt 1 Buch keiner oder beliebig vielen Klassen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kardinalitäten, Zusammenfassung}\large
\begin{table}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{cLl}
	\textbf{Kardinalität} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{bisher notiert}\\\toprule
	$(1,1)$ & genau eine Entität&–\\
	$(0,1)$ & höchstens eine Entität&1\\
	$(0,*)$ & beliebig viele oder keine Entitäten&$n$, $m$, $p$, \dots\\
	$(1,*)$ & beliebig viele, aber mindestens eine Entität& –\\
	$(n,m)$ & mindestens $n$, aber höchstens $m$ Entitäten&–\\
	$(n,n)$ & genau $n$ Entitäten&–\\\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}\bigskip\pause

$(1,1)$ und $(n,n)$ wollen wir der Einfachheit halber weiter als $1$ und $n$ schreiben.
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel VHS}
\begin{exampleblock}{Beispiel Kursverwaltung Volkshochschule}\small
	Personen sollen sich in einer Kursverwaltung zu Kursen anmelden. Die benötigten Informationen über die Teilnehmer sind Name, Adresse, Telefon-Nr., Alter und der gewünschte Kurs.\medskip
	
	Ein Kurs hat einen Titel, eine Teilnahmegebühr, einen Termin in einen Raum und ein empfohlenes Lehrbuch.\medskip
	
	Jeder Kurs hat einen Dozenten, von dem ebenfalls Name und Kontaktdaten hinterlegt werden sollen, außerdem Bankdaten und Gehalt.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel VHS}
\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[erd]
	\node[entity](a) {Kurs};
	\node[relationship, right=of a](ang) {gibt} edge node {$(0,*)$} (a);
	\node[entity, right=of ang] {Dozent} edge node {$(1,1)$} (ang);
	\node[relationship, left=of a](anm) {besucht} edge node {$(1,*)$} (a);
	\node[entity,left=of anm] {Teilnehmer} edge node {$(0,*)$} (anm);
	\end{tikzpicture}}\vspace{3em}

\textbf{Problem:}\pause\ Diese Modellierung berücksichtigt nur \emph{aktuelle Kurse}, keine vergangenen.\bigskip\pause

\hand{Wir müssen zwischen einem Kurs und einem Kurs\emph{angebot} unterscheiden, weil der gleiche Kurs mehrmals stattfinden kann.}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel VHS}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[erd]
\node[entity](a) {Kursangebot};
\node[relationship, left=of a](teach) {Angebot} edge node {$(0,*)$} (a);
\node[entity,left=of teach](d) {Kurs} edge node {$(1,1)$} (teach);
\node[relationship, right=of a](ang) {gibt} edge node {$(0,*)$} (a);
\node[entity, right=of ang] {Dozent} edge node {$(1,1)$} (ang);
\node[relationship, above=of a](anm) {besucht} edge node {$(1,*)$} (a);
\node[entity,above=of anm] {Teilnehmer} edge node {$(0,*)$} (anm);
\end{tikzpicture}}
\end{frame}

\begin{frame}{Reflexive Beziehung}
Entitätstypen können auch \emph{mit sich selbst} in Beziehung stehen.\bigskip

\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[erd, node distance=4em]
	\node[entity] (e) {Person};
	\node[relationship, right=of e] (r) {heiratet} edge[total] node[above] {$(0,1)$} node [below] {$(0,1)$} (e);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Attribute von Beziehungen}
Nicht nur Entitäten können Attribute besitzen.\bigskip

	\begin{figure}
		\begin{tikzpicture}[erd]
	\node[entity](a) {Läufer};
	\node[relationship, right=of a](t) {läuft} edge node[above] {$(0,*)$} (a);
	\node[entity,right=of t](d) {Rennen} edge node[above] {$(0,*)$} (t);
	\node[attribute, below= of t] {Startzeit} edge (t);
	\node[attribute, right= of d] {Name} edge (d);
	\node[attribute, above= of d] {\key{RaceID}} edge (d);
	\node[attribute, above= of a] {Name} edge (a);
	\node[attribute, left= of a] {Vorname} edge (a);
	\node[attribute, below= of a] {\key{StartNr}} edge (a);
	\end{tikzpicture}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Generalisierung}
\textbf{Beispiel VHS:}\\
\enquote{In unserem Beispiel sind Personen entweder Dozenten oder Teilnehmer [\dots].}\bigskip

\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[erd, node distance=2em]
	\node[inherit](i) {};
	\node[entity,above=of i] (p) {Person} edge[<-] (i);
	\uncover<2->{\node[attribute, right= of p] {Name} edge (p);
	\node[attribute, left= of p] {Vorname} edge (p);
	\node[attribute, below left= of p] {Adresse} edge (p);}
	\node[entity,below left=of i] (t) {Teilnehmer} edge[->] (i);
	\node[entity,below right=of i] (d) {Dozent} edge[->] (i);
	\uncover<2->{\node[attribute, right= of d] {Gehalt} edge (d);
	\node[attribute, above right= of d] {Bankdaten} edge (d);
	\node[attribute, left= of t] {Teilnehmer-Nr} edge (t);}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenschaften der Generalisierung}
\begin{minipage}{0.8\linewidth}
	\textbf{Ziel: Bessere Strukturierung durch Abstraktion}\bigskip
	
	Die Abstraktion findet \emph{auf Typebene} statt!\medskip
	
	\hand{Zuordnung von Entitätstypen auf \emph{gemeinsamen Obertyp}}\medskip
	
	\hand{Subtypen \textbf{erben} alle Attribute vom Obertyp}\medskip
	
	\hand{Subtypen stellen eine \emph{Spezialisierung} des Obertyps dar.}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.15\linewidth}
\begin{tikzpicture}[erd]
\node[entity](o) {Obertyp};
\node[inherit, below=of o](i) {} edge[->] (o);
\node[entity, below=of i]() {Untertyp} edge[->] (i);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}{Generalisierung Beispiel}\setbeamercovered{invisible}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[erd]
	\node[entity](a) {Kursangebot};
	\node[relationship, left=of a](teach) {Angebot} edge node {$(0,*)$} (a);
	\node[entity,left=of teach](d) {Kurs} edge node {$(1,1)$} (teach);
	\node[relationship, right=of a](ang) {gibt} edge node {$(0,*)$} (a);
	\node[entity, right=of ang] (d) {Dozent} edge node {$(1,1)$} (ang);
	\node[relationship, above=of a](anm) {besucht} edge node {$(1,*)$} (a);
	\node[entity,above=of anm] (t) {Teilnehmer} edge node {$(0,*)$} (anm);
	\node[entity] (p) at (d |- t) {Person};
	\uncover<2->{\node[inherit] (i) at ($(d)!0.5!(t)!0.2!(p)$) {} edge[->] (p) edge[<-] (t) edge[<-] (d);}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\end{document}